\begin{titlepage}
\begin{center}
%------------------------------------------------------------------------------------
{\footnotesize МИНИСТЕРСТВО ОБРАЗОВАНИЯ И НАУКИ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ

\vspace{0em}

 МОСКОВСКИЙ ФИЗИКО-ТЕХНИЧЕСКИЙ ИНСТИТУТ

(ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ)

}


\vspace{40mm}


{\Large \bfseries {И. И. Иванов}}

\vspace{20mm}

{\Large \bfseries{ЛЕКЦИИ \\ ПО ТЕОРИИ СИГНАЛОВ}}


\vspace{15mm}

{\footnotesize \itshape

Допущено \\ Учебно-методическим объединением \\
высших учебных заведений Российской Федерации \\ по образованию в области прикладных математики и физики\\
в качестве учебного пособия для студентов вузов\\
по направлению подготовки "<Прикладные математика и физика">

}

\vspace{40mm} МОСКВА \\ МФТИ \\ 2014
\end{center}
\end{titlepage}
%------------------------------------------------------------------------------------
\thispagestyle{empty}
\begin{flushleft}
УДК 621.37.01(075)\\
ББК 32.965я73 \\
\hspace{22pt} И83
\end{flushleft}

\begin{center}
Рецензенты: \\
{\small Кафедра автоматических систем \\ Московского государственного технического университета\\
радиотехники, электроники и автоматики \\ (зав. кафедрой доктор технических наук, \\ профессор \emph{В.Д. Ивченко})}\\
{\small Доктор физико-математических наук, профессор \emph{А.И. Козлов}}\\
\end{center}

\vspace{10mm}

\hspace{10pt} {\bfseries Иванов, И. И.} \\
И83 \hspace{18pt} Лекции по теории сигналов: учебное пособие /

\hspace{9pt}И.~И. Иванов. -- М.: МФТИ, 2014. -- 328 с.

\hspace{23pt} ISBN 978-5-7417-0499-8

\vspace{10mm}

{\small

Рассматриваются математические методы обработки сигналов с акцентом на вопросы передачи цифровых данных по радиоканалу.
Изложение отличает последовательно комплексный подход, использующий понятие комплексной огибающей радиосигнала и преобразование
вещественного шума радиоканала в комплексную область.

В центр внимания поставлены алгебраические аспекты используемых математических методов, что позволило обойтись относительно
элементарными техническими средствами.

Рекомендуется всем, интересующимся вопросами формирования и обработки радиосигналов. Послужит радиотехническим введением в
проблематику помехоустойчивого кодирования.

}

\vspace{10mm}


\hspace{210pt} УДК 621.37.01(075)

\hspace{210pt} ББК 32.965я73

\vspace{11mm}

%{\footnotesize \parindent=0mm

%ISBN 978-5-7417-0499-8 \hspace{24pt} \copyright Григорьев А. А., 2014

%\hspace{13em} \hspace{2pt} \copyright Федеральное государственное автономное

%\hspace{15em}образовательное учреждение

%\hspace{15em}высшего профессионального образования

%\hspace{15em}"<Московский физико-технический институт

%\hspace{15em}(государственный университет)">, 2014

%}


%\newpage


{\footnotesize \parindent=0mm  

ISBN 978-5-7417-0499-8 \hspace{2.7em} \copyright\  Иванов И.И., 2014

\hspace{13.6em} \copyright\  Федеральное государственное автономное

\hspace{15.3em}образовательное учреждение

\hspace{15.3em}высшего профессионального образования

\hspace{15.3em}<<Московский физико-технический институт

\hspace{15.3em}(государственный университет)>>, 2014

}\newpage
